\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[a4paper,textwidth=170mm,textheight=245mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{datetime2}
\usepackage{parskip}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\lhead{TANA09 - Datatekniska beräkningar}
\rhead{\today}
\setlength{\headheight}{15pt}

\cfoot{\thepage}

\begin{document}

\begin{center}
	\Huge
	\textbf{Sammanfattning}
	\\
	\large
	Michael Sörsäter
\end{center}

\large
\section{Fel}
Typer av fel:
\begin{itemize}
\item{$R_X$ fel i resultatet, som härrör från fel i indata}
\item{$R_{XF}$ fel i resultatet, som härrör från fel i de använda funktionsvärdena}
\item{$R_B$ avrundningsfel}
\item{$R_T$ trunkeringsfel}
\end{itemize}

Närmevärde till x: $\bar{x}$

Absolut fel: $\Delta x = \bar{x}-x$

Relativt fel: $ \frac{\Delta x}{x}$

\subsection{Korrekta decimaler} \label{korrekta}
Om $|\Delta a| \leq 0.5*10^{-t}$ sägs $\bar{a}$ ha t korrekta decimaler

\subsection{Fortplantning av fel}
\begin{table}[H]
	\Large
  \centering
  \begin{tabular}{| l | l | l | l |}
  	\hline
  	Beräkning & Absolut Fel & Relativt fel & Felgräns \\ \hline
  	$ y = x_1 + x_2 $ &
  	$\Delta y = \Delta x_1 + \Delta x_2 $ &
  	&
  	$| \Delta y| \leq |\Delta x_1| + |\Delta x_2|$ \\ \hline

	$ y = x_1 - x_2 $ &
	$ \Delta y = \Delta x_1 - \Delta x_2 $ &
	&
	$| \Delta y| \leq |\Delta x_1| + |\Delta x_2|$\\ \hline

  	$ y = x_1 * x_2 $ &
  	&
  	$ \frac{\Delta y}{y} \approx \frac{\Delta x_1}{x_1} + \frac{\Delta x_2}{x_2} $ &
  	$| \frac{\Delta y}{y} | \leq \approx | \frac{\Delta x_1}{x_1} | + | \frac{\Delta x_2}{x_2} |$ \\ [10pt]\hline

	$ y = x_1 / x_2 $ &
	&
	$ \frac{\Delta y}{y} \approx \frac{\Delta x_1}{x_1} - \frac{\Delta x_2}{x_2} $ &
	$| \frac{\Delta y}{y} | \leq \approx | \frac{\Delta x_1}{x_1} | + | \frac{\Delta x_2}{x_2} |$ \\ [10pt]\hline

  \end{tabular}
  \caption{Fortplantning av fel}
\end{table}

\subsection{Maximalfelsuppskattning}

$$ | \Delta f| \leq \approx \sum_{k=1}^{n} | \frac{\delta f}{\delta x_k} \Delta x_k| $$


\section{Talsystem och flyttalsrepresentation}
Talsystem eskrivs på formen $(\beta, t, L, U)$
\begin{itemize}
	\item{$\beta$ är basen}
	\item{t är precisionen (antalet decimaler)}
	\item{L är undre gränsen på exponenten}
	\item{U är övre gränsen på exponenten}
\end{itemize}

Med 32 bitar representeras ett flyttal som:
(2, 23, -126, 127)

s (1 bit) positivt/negativt \\
e (8 bitar) exponenten för talet \\
f (23 bitar) decimaldelen för talet \\
\Large
$$ x = (-1)^s(1.f)_2*2^{e-127} $$
\large

Felet från det talet man lagrar till det riktiga talet:

\Large
$$ \frac{|x-x_r|}{|x|} \leq \frac{1}{2}\beta^{-t}$$
\large
där $x_r$ är det talet som ligger närmast x.

Jämför med formeln i \ref{korrekta}.

\section{Summa - restterm}
Summa som är konvergent

$$ S = \sum_{n=1}^{\infty} a_n, \;
 S_N = \sum_{n=1}^{N} a_n$$
$$ R_N = S - S_N = \sum_{n=N+1}^{\infty} a_n $$

Hur uppskattas $R_N$ utan att räkna ut den?

\subsection{Alternerande}
Är serien konvergent och alternerande:

$$ |R_N| \leq |a_{N+1}|$$
Alltså, felet är mindre än nästa term.

\subsection{Postiv monotont avtagande}
Om funktionen avtar, går mot 0.
$$ R_N = \sum_{N+1}^{\infty} f(n) \leq \int_{N}^{\infty} f(x) dx $$
Alltså, integrera funktionen och beräkna integralen.
Lägg märke till att man beräknar en extra term då man börjar på N istället för N+1.


\section{Interpolation}
\subsection{Linjär interpolation}
\subsection{Metodoberoende feluppskattning}
$|x^{*}-\bar{x}| \leq \frac{f(\bar{x})}{f'(\bar{x})} $

Beräkna polynomet:

$p_n(x) = c_0 + c_1(x-x_1) + c_2 (x-x_1)(x-x_2) + ...$

Beräkna konstanterna C genom att först sätta in $x_1$ (gör alla delar till 0 förutom $c_0$) och sedan vidare likadant.

Felet är den ``Extra term'' som inte ingår i splinen. $R_T$
För en linjär interpolation är det termen vid $c_2$

Vid en fullständig feluppskattning ska tre delar tas med.
Alla delar är såklart absolutbelopp.

\begin{itemize}
\item{$R_B$ Avrundningsfel.
Efter beräkningen P(a), har svaret t korrekta decimaler. \\Ger felet: $ R_B = 0.5 * 10^{-t}$}
\item{$R_T$ Trunkeringsfel.
(är ofta den dominerande delen)
Använd termen $c_n$ för att beräkna felet.
Ex: $ R_T \leq |c_2 (x-x_1)(x-x_2)|$
}
\item{$R_{XF}$ Fel i indatan.
Likadant som för $R_B$ antalet t decimaler som lägst givna i indatan.
$R_{XF} = 0.5 * 10^{-t}$}
\end{itemize}

Svaret blir sedan $R_{TOT} = R_B + R_T + R_{XF}$

\subsection{Fel i funktionsvärdet}

$A = 0.78 \pm 0.02$

Vad blir felet i $f(A)$

Använd maximalsfelsuppskattning:

$|\Delta f| \leq |\frac{\delta f}{\delta A}| |\Delta A| \approx |\frac{\delta P_n}{\delta A}| |\Delta x| = |c_1||\Delta A|$ 

Alltså, derivera med avseende på x. Kanske bara fungerar i fallet $P_1$

\section{LU-faktorisering}
Från matrisen A, beräkna $PA=LU$ där P är en permutationsmatris (ändrar om raderna).

$P_{12} = 
\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
,
L = 
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
a & 1 & 0 \\
b & c & 1
\end{pmatrix}
,
U = 
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
0 & d & e \\
0 & 0 & f
\end{pmatrix}
$


\subsection{Feluppskattning för x i Ax = b}
$\frac{||\Delta x||_\infty}{||x||_\infty} \leq ||A||_\infty ||A^{-1}||_\infty \frac{||\Delta b||_\infty}{||b||_\infty}$


Används för att kunna lösa Ax=b.

$Ax = b \Leftrightarrow PAx = Pb \Leftrightarrow LUx = Pb$

Sätt $Ux = y$, lös $Ly = Pb$ och sedan $Ux = y$

Använd maximalsfelsuppskattning:

$|\Delta f| \leq |\frac{\delta f}{\delta a}| |\Delta a| 
|\frac{\delta f}{\delta b}| |\Delta b|$ 

\section{Derivering}

$f = \frac{u}{v} $

$\frac{d}{dx}\frac{u}{v} = \frac{v\frac{du}{dx}-u\frac{dv}{dx}}{v^2}$

\section{Maclaurin}

$ e^x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \ldots $

$ sin(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n+1)!} x^{2n+1} = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \frac{x^7}{7!} + \ldots$

$ cosx) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n)!} x^{2n} = 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \frac{x^6}{6!} + \ldots$

$|\Delta f| \leq |\frac{\delta f}{\delta A}| |\Delta A| \approx |\frac{\delta P_n}{\delta A}| |\Delta x| = |c_1||\Delta A|$ 


\end{document}
